寫以下一段不是為了指責，而是為了檢討。檢討是為了走更遠的路，而多做點準備。

寫以下一段不是為了指責，而是為了檢討。檢討是為了走更遠的路，而多做點準備。
1. 政府把香港看成一盤棋，自己是下棋的人。下棋只講策略，只講勝負，沒有道德考慮。612挖磚給人扔，71爆門給人衝，都是例子。下棋的人知道，要贏就不能浮躁冒進，不能上頭，一切行動方略和目的要理性考慮。
2. 嘗試以道德力量感召政府改變全盤政策，不會成功。下棋的人只看輸贏不看道德。
3. 接下來是民意戰。這點在71事件看得很清楚。
4. 612行動中，示威人士用了沈重的代價，換取的是警察不能再用大規模暴力行動，政府可動用的策略縮小了。
5. 香港不是民主體制，是半獨裁體制。很多在民主體制可行的抗爭方式，在半獨裁體制的成本和效益差別很大。台灣可以有太陽花，香港未必可用相同方法。
6. 因為香港政體是半獨裁體制，加上一國兩制，抗爭的路是漫長的，一舉大獲全勝幾乎不可能。有人問616有二百萬人遊行，爭取到甚麼。爭取到的是林鄭連日龜縮，和政府與親共黨派的裂隙加深，後者在SCMP的長文有佐證。政府窩囊，輸的是管治威信，也輸了民意。政府與親共派分裂，令很多政策暫緩，社會得到喘息，國際輿論普遍同情。不是實質的勝利，但對以後有影響。
7. 接著打民意戰，這是特首林鄭的弱項，以後會慢慢輸的。

原文

push
我地仲有排打

pish

push

民主不是爭來的。是化敵為友的結果。因為你關心朋友，所以你想知道他的意見和願望。結果就是比美國更好的民主。

轉一轉字眼，換一換觀點 :

「爭取民主」 → 「建立和平」
「半獨裁體制」 → 「大局為先體制」
「612爭取到甚麽？」→ 「612發現了甚麼？」
「打民意戰」→ 「化敵為友」
「輸了民意」→「我做錯了」

把雙方同時抹白，是無敵視的做法。
民主不是以眾滅寡。是化敵為友。